
 \chapter{Différentes approches dans la géolocalisation}
 
Dans ce chapitre on va citer quelques approches les plus utilisées, dans la géolocalisation. Pour chacune des approches, on décrira le fonctionnement.   
 \section{Géolocalisation par satellite}
Actuellement le système le plus connu et le plus utilisé est le système américain GPS. Nous allons donc expliquer brièvement le fonctionnement global de ce système, qui est le modèle de la géolocalisation par satellite.\\
Le système GPS est composé de trois parties distinctes: les satellites en orbites autour de la Terre, des stations de contrôle et les récepteurs à la disposition des utilisateurs.\\
Pour ce qui est de la première partie, un immense réseau constitué de 27 satellites (dont 3 de secours) tournant autour de la Terre (2 tours en 24 heures) à une altitude de 20 200 km et répartis sur 6 orbites (4 par orbite) différentes est nécessaire. Ces satellites constituent un maillage du ciel et servent de repères aux navigateurs GPS dans leur processus de calcul de position. Ce système de satellites est conçu de façon à ce qu’il y en ait toujours au moins quatre « visibles » par les navigateurs GPS, sans quoi la position ne peut pas être déterminée.\\
Pour qu'un terminal soit capable de se géolocaliser grâce au réseau GPS, celui-ci doit être équipé d'une puce électronique GPS. Et ce système peut offrir une précision allant de 15 à 100 mètres pour les applications civiles.
\section{Géolocalisation par téléphone portable}
Une des méthodes qu'on utilise pour la géolocalisation par téléphone portable, est le positionnement par GSM. Pour chaque puce téléphonique, on aura un identifiant unique composé de 15 chiffres qu'on le nommera, numéro IMEI(International Mobile Equipement Identify). Ce numéro sert à identifier l'appareil (le téléphone en lui-même), tandis que le numéro SIM identifie la carte SIM donc le numéro de téléphone demandé.C'est la carte SIM qui contient Toute les informations de l'utilisateur. Lors d'une identification à un réseau mobile, le numéro IMEI sera transmis au système de gestion de l'opérateur afin de pouvoir autoriser l'utilisateur à utiliser les différentes options disponibles.\\
Plusieurs méthodes existent, mais, aujourd'hui, la méthode la plus courante, est Cell-Id. C'est simple à mettre en œuvre et aucune infrastructure supplémentaire à celle d'un réseau GSM classique n'est nécessaire pour l'appliquer. En revanche, il y aura un manque de précision.\\
\section{La géolocalisation par adressage IP}
La géolocalisation par IP et implicitement à l’aide des réseaux d’internet par Wifi découle de la manière d’implémentation de l’Internet à l’heure actuelle. Pour comprendre le fonctionnement, il faut tout d’abord savoir comment on a fait jusqu’à
présent pour repartir les adresses IP. Au niveau global, la répartition des adresses IP est faite par l’ICANN, « Internet
Corporation for Assigned Names and Numbers » (en français, la Société pour l'attribution des noms de domaine et des numéros sur Internet). Chaque pays se voit attribué une certaine tranche des adresses IP, pouvant être ensuite utilisé par les fournisseurs d’accès à l’Internet du pays respectif. Ensuite, à l’aide d’une base des données, on peut savoir la « nationalité » d’une adresse IP. En outre, l’ICANN se charge de réguler les domaines de premier niveau, c'est-à-dire un domaine qui est au sommet de la hiérarchie des domaines (par exemple «.fr », « .org » etc.).\\
\section{La géolocalisation par RFID}
La technologie RFID, en anglais «radio-frequency Identification », en français, « Identification par Radio Fréquence » permet l’identification des objets, d’en suivre le cheminement et d’en connaître les caractéristiques à distance grâce à une étiquette
émettant des ondes radio, attachée ou incorporée à l’objet. A l’aide de cette technologie, on peut réaliser la lecture des étiquettes
même sans ligne de vue directe et le passage par de fines couches de matériaux (peinture, neige, etc.). Ainsi, grâce aux « lecteurs RFID », on peut accéder aux donnes mémorisées sur des marqueurs appelés « étiquettes radiofréquences » (« RFID tag » ou « RFID transponder » en anglais). 

